\begin{agradecimentos}[AGRADECIMENTOS]

Agradeço à Universidade Federal de Santa Maria pelos anos de ensino com profunda gratidão e reconhecimento. Durante essa jornada, fui agraciado com oportunidades únicas de aprendizado, crescimento acadêmico e desenvolvimento pessoal. A dedicação e excelência dos professores e equipe administrativa foram fundamentais para minha formação e para minha evolução como estudante e indivíduo. Além disso, a diversidade de experiências e conhecimentos proporcionados pela universidade ampliou minha visão de mundo e me preparou para enfrentar os desafios futuros. 

Aos membros do grupo Métodos e Processos de Ensino e Aprendizagem de Ciências, sou grato por cada momento compartilhado e por todas as oportunidades de aprendizado proporcionadas. Suas contribuições enriqueceram minha formação acadêmica e pessoal, e sinto-me privilegiado por ter sido parte desse grupo tão comprometido e inspirador. Que a amizade e as experiências vivenciadas permaneçam conosco, impulsionando-nos a seguir na busca por uma educação cada vez mais significativa e transformadora.

À minha família, que sempre esteve ao meu lado, não tenho palavras para descrever o quanto sou grato por todo o amor, paciência e compreensão que vocês me proporcionaram ao longo desta jornada. Vocês foram meu porto seguro nas horas de dúvida e meu maior incentivo para prosseguir quando o cansaço se fazia presente. Cada palavra de encorajamento e gesto de carinho foi essencial para que eu mantivesse o foco e a determinação em alcançar este objetivo.

Aos meus amigos, que estiveram ao meu lado nas horas boas e ruins, saibam que a amizade de vocês foi um verdadeiro alento durante todo esse processo. Cada palavra de ânimo e cada risada compartilhada foram importantes para manter o equilíbrio emocional e a confiança em mim mesmo.

E, aos colegas do Kendo, que compartilham comigo a paixão por esse esporte e os valores de respeito e disciplina, sou grato pela amizade sincera e pelos ensinamentos que ultrapassam as paredes do dojo. Nosso convívio enriqueceu minha vida acadêmica e pessoal, e cada treino foi uma oportunidade de crescimento mútuo.

\end{agradecimentos}